［ 突發 ］警覺時刻：網絡動員的暗黑角力，即將來臨

警覺時刻：網絡動員的暗黑角力，即將來臨
區家麟

本文之目的，乃潑潑冷水，排排毒。

六月以來，反送中風暴沒有止息迹象，網絡動員的民氣超強，可見於幾方面：一，參與人數驚人；二，引發無限創意；三，不尚空談，有實際行動；四，策略轉移，有新抗爭模式；五，各派冰釋前嫌，各自努力；六，耐力亦驚人，繼續發酵。

不過，幾日的網絡，又有「捉鬼」之說，開始出現「分化」page，古靈精怪人與事又來。

多年來有關網絡動員與社會運動的研究，學者大致有共識，網絡平台有龐大動員力，但亦有強大的自毀能力。學者 Paul Mihailidis 研究年輕人的網絡公民參與，發現三點問題(*)：

**網絡平台聚集一群同聲同氣的人，圍爐取暖，容易形成一種太過自信的氛圍。
**年輕人非常在意自己的網上言論是否受尊重，以年輕一輩猶甚，特別是難以面對尖刻與敵意的批評，討論容易變得咆哮與火爆。
**最後，這種事日復一日在網上討論中發生，演變成風土病，開始互不信任，亦懷疑網絡平台及參與是否真的能帶來改變，最後敬而遠之。

另有學者總結阿拉伯之春、佔領華爾街等社會行動的模式，則認為，強大的網絡動員力，固然可以用作對準政權，但其性質亦同時可以撕毀整場運動。

以下綜合五個網絡動員大問題及潛在的反效果，並討論香港的反送中運動，為何似乎未出現此等狀態？或可以怎樣應對。

(1) 不知如何處理謠言，網上資訊傳播速度極快，大家根本無暇停一停想一想。

網上謠言從來都多，而且散播速度快，反送中運動裡，謠言破壞力似乎比想像中少，有幾個原因：親政府力量未全力反撲、長年的媒介素養教育令市民網民加強警覺、及運動的氣勢及動力至今強大，抗爭者有餘力澄清以正視聽。

(2) 回音谷效應：人們愛處同溫層，不理會對家的想法與態度。
反送中運動的突破，在打破以往遊行請願的框架，把示威遊行、連儂牆、警暴片段放映，化整為零，伸延至地區層面，人民生活的地方，能增加在地溝通，減少自說自話，有利把訊息落地，避免網上自high。

(3) 網上討論很快掀起罵戰，對立分化很容易出現。
今次和理非與勇武派未有激烈對立分化，有多方面原因：因為吸收了雨傘經驗，網民早已宣揚「各自爬山」、「不割蓆不譴責不篤灰」，成為指導思想；運動初期屬「防守型」，即是沒有要求什麼，只是「不要」什麼（逃犯條例），目標清晰一致，沒有太多內部分化的可能：當然，各種五毛與搞事者較少出現，近日維穩費下放，各類愛國賊開始反撲，情況將不一樣。

(4) 網上討論缺乏仔細商討，因為形勢瞬息萬變，很快要跳進結論。
香港是次網絡動員，亦難免出現此等問題，但似乎由於民氣強大，有犯錯的本錢，而且政府的不作為，令運動曠日持久，令網絡大軍有trial and error的時間及本錢，就算決策有錯，可以改正錯誤，重新調整，自我學習。

(5) 網絡平台多流於發佈消息而少實際行動，多為淺薄的承擔而非深刻的交流互動。
今次運動，抗爭者有極強的行動意識，不流於空談，而且有韌力，及深入社區，其中一原因乃因為「冇大台」，一切行動自腦震蕩、討論、實行至成事，每個人都積極參與，自行解難，沒有「大台」發號令，不是「follower」心態，自然覺得一種強烈的ownership，覺得運動是自己的一部分，而推動了積極而持久的參與。

所以，綜合以上教訓，大概可以下一些結論，為何其他地區的網絡動員經驗，最後都是反咬自己，香港的反送中運動似乎尚未出現此等狀態？
1. 人數很重要：龐大的參與群體，維持強大民氣，才可以分出小隊，化整為零，在不同地區搞遊行、設立連儂牆，並持續補位，亦有能力可以更有效澄清假消息。
2. 深入社區，打破同溫層自high，落地接觸平時不理政治的階層，開闢了新戰線。
3. 汲取過往內訌經驗，抗爭者今次的分化未見嚴重，能貫徹「各自爬山」的精神。
4. 也因為抗爭初期只是「防守式」要求徹回法例，隨後爭取目標多元，就會湧現策略、進退的爭論。
5. 抗爭者汲取以往經驗，明白網絡力量是雙刃劍，要小心輕放，留意異象。
6. 網絡相對平靜，只是因為愛國賊陣營未大力反撲。
網絡動員的「混沌」狀態，似乎未見時常出現的惡果，看來只是時辰未到。如今之勢，為免重蹈前人的覆轍，有幾點每個人都可以出一分力：

**討論請平和：網上討論策略、批評同路人，都可以，但請平和講道理。還記得雨傘運動的「無力感」，如今回想，那種沮喪與無力，其實並非來自政府的麻木不仁（大家難道有期望？），而是同路人與朋友之間不留情面的指罵。不要讓無力感重臨，才能團結更多人，以人數取勝，才能有更多可能的行動方式。

**緊記網絡弊病：網絡平台的動員與討論，可能導致自殘自毀，這場運動中，每個人都是發布者、參與者，請每個人用自己的平台，避免與阻止可貴的網絡動員平台演變成怪獸。不尚空談，要奉行實體政治，要走進社區，感動香港。

**準備持久抗爭：抗爭者進化了，對家亦會進化，維穩費下達了，競賽即將升級，現在，才是進入鬥智慧、鬥耐力的時候。

當我們站在同一陣線，一個人憑少少勇氣，踏前半步，其他人就會跟隨，Courage is contagious，勇氣會傳染，一個都不能少。

連登勁有兄弟爬山精神開始克服到呢樣野